\section{Cook's theorem and the complexity of variants of SAT.}

\subsection{Disposition}

\begin{enumerate}
 \item \textbf{Def. P, NP, NP-hard \& NPC}
    \subitem  Tegn!
 \item \textbf{Def. Reduktioner}
    \subitem  Proposition 3: Transitivitet (v. bevis)
    \subitem  Proposition 4: Nedadgående lukkethed af P
 \item \textbf{Lemma 7:} \textit{Hvis $L_1 \in$ NP-hard og $L_1 \leq L_2$, så er $L_2 \in$ NP-hard}
    \subitem  Bevis
 \item \textbf{Def. CNF \& Boolean Circuits}
 \item \textbf{Cook's Theorem}
    \subitem Def. SAT
    \subitem Def. CIRCUIT SAT
 \item \textbf{Theorem 11:} \textit{CIRCUIT SAT $\in$ NPC}
    \subitem Bevis.
 \item \textbf{Proposition 12:} \textit{CIRCUIT SAT $\leq$ SAT}
    \subitem Bevis.
 \item \textbf{Proposition 9.2:} \textit{3SAT $\in$ NPC}
    \subitem Vis SAT $\leq$ 3SAT.
\end{enumerate}

\subsection{Emne detaljer}

Følgende afsnit indeholder detaljer om hvert punkt i dispositionen ovenfor (og
muligvis flere ting også).

\input{def-p-np-nph-npc}

\input{def-reduktioner}

\input{lemma-7}

\subsubsection{CNF \& Boolean Circuits}

Nu har vi som sådan alle grundstenene på plads til at kunne bevise forskellige
problemer er NP-Complete. Men for at fuldføre de specifikke beviser vi gerne
vil her, så skal vi lige bruge 2 ting mere: Nemlig CNF formler og Boolean
Circuits, eller oversat: boolske kredsløb.\\

\paragraph{CNF} ~\\ ~\\ Conjunctive Normal Form, eller CNF, er en særlig
måde hvorpå man kan skrive boolske formler. Reglerne for CNF er følgende:
\begin{enumerate} \item De eneste mulige funktioner er AND, OR og NOT \item
Ingen klausuler må indeholde AND \item NOT må kun bruges foran konstanter,
ikke klausuler \end{enumerate} ~\\ Således får man, at følgende er skrevet
på CNF form: \begin{align*} (A \vee B) \wedge (\neg B \vee C \vee \neg D)
\wedge (D \vee \neg E) \end{align*} Hvorimod ingen af følgende er f.eks.:
\begin{align*} &(A \vee B) \wedge \neg(\neg B \vee C \vee \neg D) \wedge (D \vee
\neg E) \\ &(A \vee B) \wedge (\neg B \wedge C \wedge \neg D) \wedge (D \vee
\neg E) \\ &(A \vee B) \vee \neg(\neg B \vee C \vee \neg D) \vee (D \vee \neg E)
\end{align*}

\paragraph{Boolske kredsløb} ~\\ ~\\ Et boolsk kredsløb er en rettet, acyklisk
graf $G=(V,E)$ med $n$ input gates, $m$ output gates og hvor knuderne i $V$
ligeledes er gates. Hver gate har desuden en label som indikerer hvilken type
gate vi har at gøre med. Disse labels tages så fra følgende samling af
funktiontyper: \begin{align*} \left\lbrace AND, OR, NOT, COPY \right\rbrace
\end{align*} ... eller fra sættet af konstante symboler: \begin{align*}
\left\lbrace 0,1 \right\rbrace \end{align*} ... eller fra et sæt af variabel
symboler: \begin{align*} \left\lbrace X_1, X_2, \hdots, X_n \right\rbrace
\end{align*} Der må desuden maksimalt være en gate med et givent variabel
symbol $X_j$, da disse er inputgates. Tilsvarende er der som sagt $m$ output
gates $o_1,o_2,\hdots,o_m$.

Alle kanter i grafen $G$ kaldes for wires. Så hvis der er en wire fra        \\
gate $u$ til gate $v$, så siger vi $u$ fungerer som input til $v$.           \\
~ Vi kan nu bruge disse boolske kredsløb til at beregne en boolsk            \\
funktion $f: \left\lbrace 0,1 \right\rbrace^n \rightarrow \left\lbrace 0,1    \\
\right\rbrace^m$, ved at evaluere kredsløbet på en given inputvektor $x \in \\
\left\lbrace 0,1 \right\rbrace^n$ hvor værdierne heri tildeles de enkelte    \\
inputgates.                                                                   \\

\subsubsection{Lemma 8}

Vi har følgende lemma der viser, at vi vha. et boolsk kredsløb kan beregne
enhver boolsk funktion. Lemmaet bruges uden bevis.\\ ~\\ \textbf{Lemma 8:}
For enhver boolsk funktion $f: \left\lbrace 0,1 \right\rbrace^n \rightarrow
\left\lbrace 0,1 \right\rbrace^m$ findes der et kredsløb $C$, for hvilken der
gælder: $\forall x \in \left\lbrace 0,1 \right\rbrace^n: C(x) = f(x)$.

\subsubsection{Lemma 9}

Vi har desuden følgende nødvendige lemma der kobler tidsfaktoren i en Turing
maskine til størrelsen af et boolsk kredsløb. Lemmaet fremvises endnu engang
uden bevis.\\ ~\\ \textbf{Lemma 9:} Vi har en given Turing maskine $M$ kørende
i tid maksimalt $\rho(n) \geq n$ på input af længnde $n$, hvor $\rho$ er et
polynomie.

Så gælder der, givet en fastsat inputstørrelse $n$, at vi har et kredsløb
$C_n$ med størrelsen maksimalt $O(\rho(n)^2)$, således at der gælder for
alle $x \in \left\lbrace 0,1 \right\rbrace^n: C_n(x) = 1$ hvis og kun hvis $M$
accepterer $x$.

Desuden er funktionen der mapper $1^n$ til en beskrivelse af $C_n$ polynomielt
tidsberegnelig.\\ ~\\ At ovenstående gælder er dog på ingen måde ulogisk,
da en reel computer alligevel består af boolske kredsløb når vi går på
tilstrækkelig lav-niveau. Vi kan altså bruge boolske kredsløb både som
kombinatoriske objekter og som beregningsenheder. \\ ~\\ \textbf{TODO: } Til
eksamen i Q4 2010 blev mange spurgt om bevis for ovenstående lemma. Det kunne
måske være smart at øve det.

\input{cooks-theorem}

\subsubsection{Theorem 11}

Som første skridt mod at bevise SAT er NPC, skal vi først vise CIRCUIT SAT er
det. Det gør vi så i følgende theorem.\\ ~\\ \textbf{Theorem 11:} CIRCUIT SAT
$\in$ NPC

\begin{proof} Vi ved allerede at CIRCUIT SAT er i NP. Vi skal derfor bare bevise
at CIRCUIT SAT er NP-hard, altså at alle sprog i NP reducerer til det.

Så lad $L$ være et sprog i NP, så må vi nu vise at der er en polynomieltids
reduktion $r$ således følgende gælder: \begin{align*} \forall x: x \in L
\Leftrightarrow r(x) \in \text{ CIRCUIT SAT } \end{align*} Siden $L \in NP$,
så ved vi ud fra definitionen, at der er et sprog $L' \in P$ og et polynomie
$\rho$ således vi har: \begin{align*} \forall x : x \in L \Leftrightarrow
(\exists y \in \left\lbrace 0,1 \right\rbrace^* : |y| \leq \rho(|x|) \wedge
\left\langle x,y \right\rangle \in L') \end{align*} Nu kan vi så definerer
vores reduktion $r$. Reduktionen skal afbildle instanser af $L$ over i instanser
af $CIRCUIT SAT$, således at givet et input $x$, så er værdien af $r(x)$
en beskrivelse af et kredsløb $C$. Denne $C$ skal så indeholde $\rho(|x|)$
delkredsløb kombinereret vha. $\rho(|x|)-1$ OR-gates således: \begin{align*}
C = D_0 \vee D_1 \vee \hdots \vee D_{\rho(|x|)} \end{align*} Hvert af disse
delkredsløb $D_i$ skal så tage $i$ inputs og skal returnere $1$ på et givent
input $y \in \left\lbrace 0,1 \right\rbrace^i$ hvis og kun hvis $\left\langle
x,y \right\rangle \in L'$ - altså kun hvis $y$ er en løsning for den givne
instans.\\

Hvis vi kan opnå dette, så har vi tydeligt at $x \in L \Leftrightarrow C    \\
\in \text{ CIRCUIT SAT }$. ~ Lad os så sige vi har en Turing maskine $M$     \\
der afgører $L'$ i polynomiel tid. Ud fra Lemma 9 ved vi, at vi givet en     \\
fast inputlængde $n$ har en algoritme der kan outputte et kredsløb $C_n$    \\
således der for alle $x,y$ med $|\left\langle x,y \right\rangle|=n$, der har \\
vi at $C_n(\left\langle x,y \right\rangle)=1$ hvis og kun hvis $M$ accepterer \\
$\left\langle x,y \right\rangle \in L'$.                                      \\

Så i dette tilfælde, lad $n = |\left\langle x,y \right\rangle| = 2(|x| +
i) + 2$ for $0 \leq i \leq \rho(|x|)$. Kredsløbet $C_n$ skal så slutteligt
modificeres i forhold til dens input, da vores pairing funktion $\left\langle
x,y \right\rangle$ som streng har formen: \begin{align*} x_1 0 x_2 0 x_3 \hdots
x_{n-1} 0 x_n 11 y_1 0 y_2 0 y_3 \hdots \end{align*} Derfor skal vi ``hooke''
vores input gates op til dette, således at $X_1, X_3, X_5, \hdots, X_2|x|-1$
netop er de værdier vi trækker ind. Så vi ændrer følgende input gates:
\begin{align*} &\text{ Gate } X_{2i-1} \text{ erstattes med en konstant gate
for bitten } x_i \\ &\text{ Gate } X_{2|x|+2} \text{ erstattes med en konstant
gate med label } 1 \\ &\text{ Gate } X_{2|x|+3} \text{ erstattes med en konstant
gate med label } 1 \\ &\text{ Resten erstattes med en konstant gate med label
} 0 \end{align*} Nu har vi at inputgatesene er hooked up korrekt i forhold til
input og vores kredsløb $D_i$ er derfor nu korrekt.\\ ~\\ Reduktionen $r$ skal
således konstruere en række underkredsløb $D_0, D_1, \hdots, D_{p(|x|)}$,
kombiner dem vha. OR-gates og outputte en repræsentation af det resulterede
kredsløb $C$.

Vi har altså nu en polynomieltids reduktion $r$ og kan derfor reducere et
arbitrært sprog $L \in NP$ til CIRCUIT SAT. Så CIRCUIT SAT er NP-hard, og da
vi ved CIRCUIT SAT desuden er i NP, så kan vi konkludere at CIRCUIT SAT $\in$
NPC.\\ \end{proof}

\subsubsection{Proposition 12}

Det næste skridt er så at bevise, at CIRCUIT SAT reducerer til SAT.\\ ~\\
\textbf{Proposition 12:} CIRCUIT SAT $\in$ NPC

\begin{proof} Givet et 1-output kredsløb $C$, kan vi konstruere en CNF formel
$f = r(C)$ således at $f$ har en tilfredsstillende tildeling hvis og kun hvis
$C$ har det. Derved bliver $r$ en polynomial time computable map.\\

Måden hvorpå vi konstruerer dette polynomial time computable map $r$ er, at
vi for hver gate $g$ i C bruger følgende regler til at oversætte til CNF.
\begin{align*} AND(h_1,h_2) &\Leftrightarrow (\neg g \vee h_1) \wedge (\neg g
\vee h_2) \wedge (g \vee \neg h_1 \vee \neg h_2) \\ OR(h_1,h_2) &\Leftrightarrow
(g \vee \neg h_1) \wedge (g \vee \neg h_2) \wedge (\neg g \vee h_1 \vee h_2)
\\ NOT(h) &\Leftrightarrow (g \vee h) \wedge (\neg g \vee \neg h) \\ COPY(h)
&\Leftrightarrow (g \vee \neg h) \wedge (\neg g \vee h) \\ 0 &\Leftrightarrow
(\neg g) \\ 1 &\Leftrightarrow (g) \\ OUTPUT &\Leftrightarrow (g) \end{align*}

Hvor OUTPUT er den unikke output gate. Disse forskellige komponenter
kombineres så som en konjunktion i $f$, hvorefter vi har lavet en fuldkommen
oversættelse. Vi har så nu et polynomial time computable map $r$ og vi har at
$C$ har en tilfredsstillende tildeling hvis og kun hvis $f$ har en. Altså vil
enhver tildeling af sandt/falsk til $f$ der gør $f$ sand, ligeledes gøre $C$
sand hvis tildelt der.

Vi har altså bevist at CIRCUIT SAT $\leq$ SAT.

\end{proof}


\subsubsection{Proposition 9.2}

Nu hvor vi har bevist at SAT er et NP-Complete problem, så kan vi bruge det til
at bevise andre problemer er NP-Complete ved at reducere SAT til dem.

Vi vil derfor tage et simpelt eksempel på dette ved at reducere til en special
case af SAT, kaldet 3SAT.\\ 3SAT er en special case af SAT hvor hver klausul
skal indeholde præcis 3 literals. Det er et specifikt eksempel på kSAT hvor $k
\geq 1$.\\ ~\\ \textbf{Proposition 9.2:} 3SAT $\in$ NPC

\begin{proof} Vi vil, som sagt, vise at 3SAT $\in$ NPC ved at lave en reduktion
fra SAT, således vi bruger et polynomial time computable map til at oversætte
enhver instans af SAT til en instans af 3SAT.

Givet en CNF formel $f$ i SAT vil vi konstrukere en ny CNF formel $f' = r(x)$
i 3SAT med 3 literals i hver klausul. $r$ er således vores polynomial time
computable map der ændrer følgende i $f$:\\

For hver klausul $k$ i $f$ med literals $x_1, \hdots, x_{|k|}$ ændres:
\begin{itemize} \item Hvis $|k| = 2$: Dupliker klausulen og tilføj en ny
variabel i begge hvor den negeres i anden klausul \\ $(x_1 \vee x_2) \rightarrow
(x_1 \vee x_2 \vee u) \wedge (x_1 \vee x_2 \vee \neg u)$ \item Hvis $|k| = 1$:
Gør som ved $|k| = 2$, men gør det to gange \\ $(x_1) \rightarrow (x_1 \vee
u_1) \wedge (x_1 \vee \neg u_1) \rightarrow (x_1 \vee u_1 \vee u_2) \wedge (x_1
\vee u_1 \vee \neg u_2) \wedge (x_1 \vee \neg u_1 \vee u_2) \wedge (x_1 \vee
\neg u_1 \vee \neg u_2)$ \item Hvis $|k| = 3$: Gør vi ingenting \item Hvis $|k|
> 3$: Da vi har en klausul $(x_1,\hdots,x_{|k|})$ så skal vi have en generel
måde hvorpå vi kan konvertere dette til klausuler med 3 literals. Måden vi
gør det på er ved at lave nye variabler $u_1,\hdots,u_{|k|-3}$ og lave en
``kaskade'' af disse:\\ $(x_1,\hdots,x_{|k|}) \rightarrow (x_1 \vee x_2 \vee
u_1) \wedge (\neg u_1 \vee x_3 \vee u_2) \wedge (\neg u_2 \vee x_4 \vee u_3 )
\wedge \hdots \wedge (\neg u_{k-3} \vee x_{k-1} \vee x_{k} ) $ \\ ~\\ Længden
af denne udvidelse er så $|k|-2$. For at se at vi kan gøre dette, så skal
vi kigge på hvorledes det gamle udtryk har set ud. Hvis det gamle udtryk har
været sandt så har et af $x_i$'erne været sat til true. Hvis vi så sætter
alle $u_i$'er til true op til punktet hvor $x_i$ blev mødt og falsk derefter,
så kan vi se, at det giver et samlet sandt udtryk som før. Det betyder også
at hvis ingen $x_i$'er er sat til true og det samlede udtryk derfor burde være
falsk, så har vi også bibeholdt dette i oversættelsen, da alle $u_i$'erne
derfor må være false.\\ ~\\ \textbf{TODO:} Ovenstående trin for $|k| > 3$ er
IKKE rigtig. Jeg har ikke haft tid til at rette det.. Søg på Google og find
det rigtige svar. Der findes sider der beskriver beviset. \end{itemize}

En tilfredsstillende assignment for $f'$ vil altså også være
tilfredsstillende for $f$ og vice-versa. Vi har således lavet en reduktion
vha. et polynomial time computable map $r$, hvor længden af $f'$ maksimalt er
$O(|f|^2)$.

Vi har derfor nu vist, at SAT $\leq$ 3SAT, hvorfor vi kan konkludere at 3SAT
$\in$ NPC. \end{proof}


\subsubsection{Andre SAT varianter}

Der er også en række andre SAT varianter, som er forskellige former for
special cases. Disse kan hurtigt forklares således: \begin{description}
\item[2SAT:] Endnu et eksempel på kSAT, men her med $k=2$. Er faktisk i P
(eller mere præcis i NL), da man kan løse det ved at løse hver literal en af
gangen og fjerne klausulerne man har tilfredstillet en efter en. \item[NAESAT:]
NAESAT er endnu en special case af SAT, hvor vi ikke tillader at alle literals i
en klausul er true eller false. (i.e. ``Not-all-equal SAT''. Dette problem er,
ligesom så mange andre SAT problemer NP-Complete. \item[MAX2SAT:] MAX2SAT er
lidt en speciel variant af SAT, i det at det faktisk er et optimeringsproblem.
MAX2SAT spørger om vi for en given mængde klausuler med 2 literals i hver kan
tilfredse mindst $K$ af disse klausuler. MAX2SAT er dog ikke, modsat 2SAT, i P,
men er NP-Complete. \end{description}

%%% Local Variables: mode: latex TeX-master: "Hovednoter" End:
